---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۱۱۷
---
# غزل شمارهٔ ۱۱۱۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>من آن غبارم که حکم نقشم به هیچ آیینه درنگیرد</p></div>
<div class="m2"><p>اگر سراپا سحر برآیم شکست رنگم به بر نگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نشد ز سازم به هیچ عنوان چو نی خروش دگر پرافشان</p></div>
<div class="m2"><p>جز این‌ که یارب در این نیستان پر نوایم شکر نگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به این ‌گرانی که دارد امروز ز رخت چندین خیال دوشم</p></div>
<div class="m2"><p>چو کشتی‌ام پای رفتنی‌ که اگر محیطم به سر نگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به راه یأسی است سعی گامم که گر به لغزش رسد خرامم</p></div>
<div class="m2"><p>کسی جز آغوش بی‌نشانی چو اشکم از خاک برنگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>دل از فسون امل طرازی به جد گرفته‌ست هرزه‌تازی</p></div>
<div class="m2"><p>مباد شرم نفس‌گدازی عنان این بیخبر نگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نگاه غفلت‌ کمین ما را کنار مژگان نشد میسر</p></div>
<div class="m2"><p>تپد به خون خفته خوابناکی‌ که سایه‌اش زیر پر نگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو موج عمریست بی‌سر و پا تلاش شوقم ادب تقاضا</p></div>
<div class="m2"><p>چه ممکن است این‌که رشتهٔ ما چو عقده‌ گیرد گهر نگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>خوشا غنامشربی‌ که طبعش به حکم اقبال بی‌نیازی</p></div>
<div class="m2"><p>ز هرکه خواهد جزا نخواهد ز هرچه‌گیرد اثر نگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>اگر ز معمار دهر باشد بنای انصاف را ثباتی</p></div>
<div class="m2"><p>گلی‌که تعمیر رنگ دارد چراش در آب زر نگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>دلی‌که بردند آب نازش به آتش عشق کن گدازش</p></div>
<div class="m2"><p>چو شیشه بر سنگ خورد سازش‌کسیش جز شیشه‌گر نگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>گذشت مجنون به وضع عریان چو ناله و آه از این بیابان</p></div>
<div class="m2"><p>تو هم به آن رنگ دامن افشان که چین دامن کمر نگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>قبول سرمایهٔ تعین‌کمینگه آفت است بیدل</p></div>
<div class="m2"><p>چوشمع خاموش ترک سر گیر که تا هوایت به سر نگیرد</p></div></div>